學好廣東話 一切從基因開始

中大最新研究發現，廣東話的九聲能否學好，取決於天生基因，但後天音樂訓練或可改善遺傳造成的劣勢，教人認清「394052786」的分別。

基因型TT 聲調感知能力較好

中大語言學及現代語言系黃俊文教授的團隊，2015年起找來逾400名以廣東話為母語人士參與研究，發現ASPM基因屬於某種基因型（genotype）的測試者，廣東話聲調的感知表現較理想，非這種基因型的測試者，似乎可靠音樂訓練改善相關能力，成果已刊於國際期刊《科學進展》。

ASPM是影響腦生長的基因，研究中約7成人的ASPM基因帶有一對等位基因T，即「基因型TT」，他們於廣東話聲調感知能力，好過其餘約3成擁其他基因型的參加者。研究由此分析，由於大部分中國人擁有基因型TT，故傾向於漢語採用詞彙聲調，同時亦令這種特性在語言演化過程得以採用和保留。

研究亦顯示，基因型TT只跟廣東話聲調表現有關聯，跟記憶、節奏等測試表現無關；至於其他與腦生長和語言相關的基因如MCPH，則與廣東話聲調表現無關。

屬基因型TT的測試者，無論曾否接受過音樂訓練，聲調感知測試的表現同樣理想。黃教授指，有遺傳風險的非基因型TT人士或能靠適當干預，包括音樂，去改善聲調感知表現；ASPM基因篩查未來亦或能成為及早識別語言障礙的途徑。

過去的研究曾顯示，ASPM及MCPH屬某種基因型的人口傾向用聲調語言，撒哈拉以南非洲、東亞及東南亞，正好較多擁這些基因型的人。

作者：杜正之

責任編輯：蔡偉強